%@P:exocorcp
%@Dif:3
%@metapost:404ds06.mp
\par\compo{1}{404ds06}{1}{On considère le carré $ABCD$ ci-contre de côté 4~cm. On considère deux points $M$ et $N$ placés respectivement sur les segments $[AD]$ et $[AB]$ tels que $DM=AN=x$.
\begin{myenumerate}
  \item Dans cette question, on considère que $x=1$.
    \begin{enumerate}
    \item Calcule $CM^2$, $MN^2$ et $CN^2$.
    \item Le triangle $MCN$ est-il rectangle ? Justifie.
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}
}
\begin{myenumerate}
\setcounter{enumi}{1}
  \item Dans cette question, $x$ peut prendre toutes les valeurs comprises entre 0 et 4.
    \begin{enumerate}
    \item On note $\mathscr{A}_1$, $\mathscr{A}_2$, $\mathscr{A}_3$ les aires respectives des triangles $CMD$, $AMN$ et $CBN$.
 Exprime $\mathscr{A}_1$, $\mathscr{A}_2$ et $\mathscr{A}_3$ en fonction de $x$.
\item Montre que l'aire $\mathscr{A}$ du triangle $CMN$ est
\[\mathscr{A}=\frac{x^2}2-2x+8\]
\item Recopie et complète le tableau suivant :
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$x$ (cm)&0&1&2&3&4\\
\hline
$\mathscr{A}$ (cm$^2$)&\quad&\quad&\quad&\quad&\quad\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\item Place les valeurs du tableau dans le repère ci-dessous.
\item L'aire du triangle $CMN$ est-elle proportionnelle à la longueur $x$ ? Justifie.
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}
\[\includegraphics{404ds06-2}\]
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item \pythahypo CDM41\par\pythahypo MAN31\par\pythahypo NBC34
    \item Dans le triangle $MNC$, $[NC]$ est le plus grand côté.
      \[\left.
        \begin{array}{l}
          CN^2=25\\
          \\
          CM^2+MN^2=17+10=27\\
        \end{array}
        \right\}CN^2\not=CM^2+MN^2\]
        Le triangle $CMN$ n'est donc pas rectangle.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item \[\Eqalign{
        \mathscr A_1&=\frac{CD\times DM}2&\mathscr A_2&=\frac{AM\times
          AN}2&\mathscr A_3&=\frac{NB\times CB}2\cr
        \mathscr A_1&=\frac{4\times x}2&\mathscr
        A_2&=\frac{(4-x)\times x}2&\mathscr
        A_3&=\frac{(4-x)\times4}2\cr
        \mathscr A_1&=2x&\mathscr A_2&=\frac{4x-x^2}2&\mathscr
        A_3&=\frac{16-4x}2\cr
        &&&&\mathscr A_3&=8-2x\cr
      }\]
    \item \[\Eqalign{
        \mathscr A&=AB\times BC-\left(\mathscr A_1+\mathscr
          A_2+\mathscr A_3\right)\cr
        \mathscr
        A&=16-\left(\frac{4x}2+\frac{4x-x^2}2+\frac{16-4x}2\right)\cr
      \mathscr A&=16-\frac{4x+4x-x^2+16-4x}2\cr
      \mathscr A&=16-\frac{-x^2+4x+16}2\cr
      \mathscr A&=16+\frac{x^2}2-2x-8\cr
      \mathscr A&=\frac{x^2}2-2x+8\cr
      }\]
    \item\hfill\newline   \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$x$ (cm)&0&1&2&3&4\\
\hline
$\mathscr{A}$ (cm$^2$)&8&6,5&6&6,5&8\\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\item\[\includegraphics{4Problemesexo7c.1}\]
\item Comme les points ne sont pas alignés avec l'origine du repère
  alors l'aire du triangle $CMN$ n'est pas proportionnelle à la
  longueur $x$.
    \end{enumerate}
\end{myenumerate}